# 指北
拓展知识、题型、技巧：课外学习、做题经验、老师总结
听课：中小学、叔叔、“关系”
做题：限时，培养时间观念；符合能力的题目
复习：

目录
- 1
	- 函数 ~~豆瓣评分7分~~
	- 三角函数 ~~豆瓣评分8分~~
	- 平面向量与解三角形 ~~豆瓣评分6分~~
	- 立体几何 ~~豆瓣评分8分~~
- 2
	- 解析几何 ~~豆瓣评分10分~~
	- 数列 ~~豆瓣评分9分~~
	- 导数 ~~豆瓣评分10分~~
	- 概率统计 ~~豆瓣评分8分~~
	- 其他 ~~豆瓣评分4分~~
- 3 ~~豆瓣评分14分~~

# 衔接

【高中数学基础与解法全集（涵盖所有）|长期更新|从零开始拯救所有学渣！通俗易懂|高联一等奖保送生主讲|数学有救了|干货满满|包含必修一必修二必修三必修四必修五】 https://www.bilibili.com/video/BV147411K7xu/?p=2
## 等式变形方法
### 乘法公式
初中阶段学习过平方差公式 $a^2-b^2=(a+b)(a-b)$ 、完全平方公式 $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ , $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$ . 我们以此为基础, 可推出下面内容
#### 完全立方公式
下面推导一下**完全立方公式** : 
$$
\begin{align} 
(a+b)^3&=(a+b)^2\cdot(a+b)\qquad \textrm{展开}\\
&=(a^2+2ab+b^2)\cdot(a+b)\qquad \textrm{代入完全平方公式}\\
&=a^3+2a^2b+ab^2+a^2b+2ab^2+b^3\qquad \textrm{拆括号}\\
&=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3\qquad \textrm{合并同类项，得到完全立方公式}
\end{align}
$$
如果是 $(a-b)^3$ 呢?
$$
\begin{align} 
(a-b)^3&=(a-b)^2\cdot(a-b)\qquad \textrm{展开}\\
&=(a^2-2ab+b^2)\cdot(a-b)\qquad \textrm{代入完全平方公式}\\
&=a^3-2a^2b+ab^2-a^2b-2ab^2-b^3\qquad \textrm{拆括号}\\
&=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3\qquad \textrm{合并同类项，得到完全立方公式}
\end{align}
$$
或者换种思路: $(a-b)^3$ 换种形式得到 $[a+(-b)]^3$ ,它也是 $(a+b)^3$ 的一种形式 , 因此 , 我们将完全立方公式 $(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$ 中的所有 $b$ 这一项替换成 $-b$ , 该式仍然保持成立 , 我们便也可以这样得到 :   $(a-b)^3=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3$ 步骤如下 :
$$
\begin{align} 
(a+b)^3&=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3\\
[a+(-b)]^3&=a^3+3a^2(-b)+3a(-b)^2+(-b)^3\qquad \textrm{代入-b到b中}\\
&=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3
\end{align}
$$
#### 立方和与立方差公式

经过了上面完全立方公式的推导 , 我们还没有推差立方差公式 , 其实可以先根据 $(a+b)^3=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3$ 这个完全立方公式移项得到**立方和公式** : 
$$
\begin{align} 
(a+b)^3&=a^3+3a^2b+3ab^2+b^3\\
a^3+b^3&=(a+b)^3-3a^2 b-3ab^2\qquad \textrm{移项}\\
&=(a+b)^3-3ab(a+b)\qquad \textrm{因式分解 , 提取-3ab}\\
&=(a+b)[(a+b)^2-3ab]\qquad \textrm{因式分解 , 提取a+b}\\
&=(a+b)(a^2+2ab+b^2-3ab)\qquad \textrm{代入完全平方公式}\\
&=(a+b)(a^2-ab+b^2)\qquad \textrm{得到立方和公式}\\
\end{align}
$$
同理 , **立方差公式**可根据完全立方公式" $(a-b)^3=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3$ "得出 : 
$$

$$
推导立方差公式 $a^3-b^3$ , 也可以采用上文推理完全立方公式 $(a-b)^3$  的思路 , 将 $-b$ 代入 $b$ 中 , 得到立方差公式为 $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$ 


> [!example] 测试
> 将多项式 $27a-a^4$ 分解因式的结果为
> A. $a(a-3)(9+3a+a^2)$
> B. $a(3-a)(9+3a+a^2)$
> C. $a(a-3)(9-3a+a^2)$
> D. $a(a-3)(9+3a-a^2)$
> Proofs:
> 观察多项式 $27a-a^4$ , 可发现 $27=3^3$ 从 $a^4$ 中提出 $a^3$ 凑出立方差公式
> Answer: B

> [!example] 题型
> 嵌套根号式化简
> - $\sqrt{5-2\sqrt{6}}$
> - $\sqrt{4-\sqrt{15}}$
> 
> 技巧 : 将上层根号中的内容化为完全平方式

### 因式分解
#### 公式法
[[指北与衔接#立方和与立方差公式]]
使用立方和公式、立方差公式等
#### 十字相乘法
用于二次三项式 , 当式子 $Ax^2+Bx+C$ 等于**零时方程有根**. 则一定能变形为 $(px+q)(rx+s)$ . 
我们试着找找两式间的关系:
$$
\begin{align} 
Ax^2+Bx+C&=(px+q)(rx+s)\\
&=prx^2+pxs+qrx+qs\qquad \textrm{展开}\\
&=prx^2+(ps+qr)x+qs\qquad \textrm{化简}
\end{align}
$$
不难发现, 展开后的多项式与原多项式一样,都可以看作二次三项式, 这也表明: 
$$
\begin{align} 
A&=pr\\
B&=ps+qr\\
C&=qs
\end{align}
$$
也就是说, 我们找到 $p,q,r,s$ 就可以将式子 $Ax^2+Bx+C$ 化成 $(px+q)(rx+s)$ 的形式, 怎么找到 $p,q,r,s$ 呢? 这就是十字相乘法

*我们首先要拆解 $A$ 为 $p,r$ (使 $A=pr$ 成立)*
*然后, 将找到的 $p,r$ 代入 $B=ps+qr$ , 试出 $q,s$ 并, 验证 $C=qs$ 是否成立不成立就重试~~（看不懂怎么办？其实我也看不懂这段）~~，然后将 $p,q,r,s$ 代入 $(px+q)(rx+s)=0$ .*

好吧，你应该尝试拆解 $A$ 与 $C$ 后，验证 $B=ps+qr$ 是否成立，再将 $p,q,r,s$ 代入至 $(px+q)(rx+s)=0$ .
代入后，可以计算得出该方程的根

> [!warning] 注意
> 使用十字相乘法前请将式子 $Ax^2+Bx+C$ 化为**等于零的形式**且化成后的方程**有实数根**

##### 含参
与 $Ax^2+Bx+C$ 相同 
###### 主元法
面对像 $Ax^2+Bxy+Cy^2-Dx-Ey+F=0$ 这样的含多个元的式子时, 我可以确定式子其中一个的 $x$ 或 $y$ 为 "主元", 方便运算. 
$$
\begin{align} 
x^2+2xy-3y^2-5x-7y+6&=0\qquad \textrm{确定x为主元}\\
x^2+(2y-5)x+(3y^2-7y+6)&=0\qquad \textrm{拆分为 }Ax^2+Bx+C\textrm{ 的形式}\\
x^2+(2y-5)x+(y+3)(-3y+2)&=0\qquad \textrm{解出嵌套于C中的式子}\\
(x-y-3)(x+3y-2)&=0
\end{align} 
$$
#### 增添项法
当遇到不会解的形如 $Ax^3+Bx^2+Cx+D$ 高次因式分解, 对这类不会解的式子的根进行猜测 (通常是 $±1$ , $±2$ 不常是 $±3$ , $±\frac{1}{2}$ , $±\frac{1}{3}$ ), 若猜测正确 (带入后成立), 假设该式为三次方程且第一个根为 $x=-1$ , 我们知道 $(x+1)$ 必为该高次式化简为 $(px+q)(rx+s)$ 中的一项 (即$(x+1)(……)$).
$$
\begin{align} 
\textrm{分解因式 }x^3+4x^2+5x+2\\
\textrm{当x=-1时,该式结果为0, -1为该方程的一个根}\\
\textrm{则当该方程化为}(px+q)(rx+s)\textrm{的形式时,}\\
\textrm{必有其中一项为}(x+1)
\end{align} 
$$
我们要使该三次方程可以与猜出的根有联系以进行下一步运算, 需要将原式三次项化为二次项和 $(x-1)$ , 根据 $x^2+x=x(x+1)$ 可推出 $x^3+x^2=x^2(x+1)$ 此外，还需注意保证式子的结果与原始一致, 以及注意嵌套其中的二次三项式
$$
\begin{aligned}
x^3+4x^2+5x+2\\
(x^3+x^2)+(3x^2+3x)+(2x+2)\\
(x+1)\cdot x^2+[(x+1)\cdot 3x]+[(x+1)\cdot 2]\\
(x+1)(x^2+3X+2)\\
(x+1)(x+1)(x+2)\\
(x+1)^2(x+2)
\end{aligned}
$$
##### 长除法
与
## 不等式解法
### 一元二次不等式

### 分式不等式
### 其他
#### 高次项函数不等式（穿针引线）